<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Blog do Rafael França</title>
 <link href="http://www.rafaelfranca.com.br/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://www.rafaelfranca.com.br/"/>
 <updated>2011-06-10T17:44:49-03:00</updated>
 <id>http://www.rafaelfranca.com.br</id>
 <author>
   <name>Rafael Mendonça França</name>
   <email>rafaelmfranca@gmail.com</email>
 </author>
 
 
 <entry>
   <title>Meu ambiente de desenvolvimento em 7 itens</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Produtividade/2011/05/31/meu-ambiente-de-desenvolvimento.html"/>
   <updated>2011-05-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Produtividade/2011/05/31/meu-ambiente-de-desenvolvimento</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Aceitando o convite do &lt;a href=&quot;http://hdoria.com&quot;&gt;Hugo Dória&lt;/a&gt; vou descrever o meu ambiente de desenvolvimento em 7 itens:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hardware e Sistema Operacional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minha principal máquina para desenvolvimento é um Macbook Pro de 13 polegadas (modelo 2011), com 4GB de &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;RAM&lt;/span&gt;, Intel Core i5 2.3Ghz e 320 GB &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HDD&lt;/span&gt;. Estou com esta máquina a pouco mais de dois meses e estou adorando. Anteriormente eu utilizava um notebook Dell Core 2 Duo 1.8Ghz e 3GB de &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;RAM&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Macbook rodo exclusivamente Mac OS X 10.6.8. Há alguns meses o Linux deixou de ser meu sistema operacional principal. Para mim a mudança foi suave e não sinto falta de nenhum aplicativo do Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando estou no escritório costumo ligar o macbook a um monitor externo de 22&amp;#8217;, como passo a maior parte do tempo alocado no escritório dos cliente eu costumo utilizar apenas a tela do meu Macbook para desenvolver.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Linguagens de Programação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ruby-lang.org/en/&quot;&gt;Ruby&lt;/a&gt; e Javascript são as linguagem que mais trabalho. Desenvolvo aplicações Web utilizando Ruby e o framework &lt;a href=&quot;http://rubyonrails.org/&quot;&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ultimamente eu estou estudando &lt;a href=&quot;http://www.erlang.org/&quot;&gt;Erlang&lt;/a&gt;, mas ainda não tive oportunidade de utiliza-la em meus projetos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Editores e &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;IDE&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minha &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;IDE&lt;/span&gt; é o &lt;a href=&quot;http://www.vim.org/&quot;&gt;Vim&lt;/a&gt;, no Mac utilizo especificamente o &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/macvim/&quot;&gt;MacVim&lt;/a&gt; com &lt;a href=&quot;https://github.com/rafaelfranca/new-vimfiles&quot;&gt;uma configuração personalizada&lt;/a&gt; para obter maior produtividade neste editor que para mim é perfeito. Com essa configuração eu tenho diversos &lt;a href=&quot;https://github.com/rafaelfranca/snipmate-snippets&quot;&gt;snippets&lt;/a&gt; e atalhos que tornam minha vida muito fácil. Todos as operações que preciso fazer durante um dia trabalho consigo fazer facilmente com a ajuda do Vim e de um bom terminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu utilizo o &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/iterm2/&quot;&gt;iTerm2&lt;/a&gt; como aplicação de terminal. Geralmente utilizo três splits em meu terminal para melhorar a visualização. Em no split maior eu deixo os testes rodando interruptamente (sim, eu dou mais importância aos testes), em um dos menores eu deixo o log da aplicação aberta e o outro eu deixo livre para rodar algum comando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sempre tive vontade de ter um Mac só para usar o &lt;a href=&quot;http://macromates.com/&quot;&gt;Textmate&lt;/a&gt; mas agora que eu tenho eu acho o Vim melhor.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Controle de Versão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu sou um grande defensor do &lt;a href=&quot;http://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; e eu realmente tenho uma profunda admiração pelo &lt;a href=&quot;https://github.com&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;. É impressionante o quanto ele facilita coisas como o code review e a colaboração. Nunca precisei utilizar outro controle de versão para qualquer que seja o projeto. Utilizei Git com projetos &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;PHP&lt;/span&gt;, Python, Java, Ruby, Javascript e Erlang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No trabalho utilizamos o &lt;a href=&quot;http://www.codebasehq.com/&quot;&gt;Codebase&lt;/a&gt;, uma hospedagem para repositórios Git. Ele tem algumas sobre o GitHub como organização por projetos, arquivamento de projetos e o preço que é mais em conta, mas sinceramente, eu ainda prefiro a colaboração e code review. Com essas funcionalidades sua equipe pode aprender muito com os outros colegas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Virtualização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ultimamente eu não tenho nenhum tipo de máquina virtual na minha máquina, mas eu já utilizei o Virtual Box para virtualizar o Windows, Linux, Mac OS X (Sim, eu tinha uma máquina virtual do Mac rodando perfeitamente) e o &lt;a href=&quot;http://haiku-os.org/&quot;&gt;Haiku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Softwares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os softwares que mais uso são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.google.com/chrome&quot;&gt;Chrome&lt;/a&gt;: É o principal browser que eu uso para desenvolver. Eu acho o &lt;a href=&quot;http://code.google.com/chrome/devtools/&quot;&gt;Chrome Developer Tools&lt;/a&gt; a melhor ferramenta para debugar javascript.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://adium.im/&quot;&gt;Adium&lt;/a&gt;: Sempre estou disponível no Gtalk e o Adium é um ótimo cliente para Mac.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://campfirenow.com/&quot;&gt;Campfire&lt;/a&gt;: Nós utilizamos o Campfire 100% do tempo aqui na empresa. Como algumas pessoas estão em outros estados ou até outros países, é uma ferramenta indispensável. É um excelente produto da &lt;a href=&quot;http://37signals.com&quot;&gt;37signals&lt;/a&gt; e o melhor, é feito em Rails.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://basecamphq.com/&quot;&gt;Basecamp&lt;/a&gt;: Outro produto fenomenal da 37signal. É também o grande responsável pelo Rails existir, afinal o Rails foi extraído do código dele. Ele é uma ferramenta para controle de projetos bastante simples e intuitiva. Não foi feita para nenhuma metodologia específica, mas ajuda muito quando você quer dar visibilidade aos seus clientes e aos times sobre o andamento dos projetos sem a necessidade de compartilharem o mesmo espaço físico.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sparrowmailapp.com/&quot;&gt;Sparrow&lt;/a&gt;: Gosto muito do Gmail mas sempre tive o desejo de poder utilizar as mesmas facilidades da versão online enquanto estou offline e essa aplicação satisfez o meu desejo com maestria.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agilebits.com/products/1Password&quot;&gt;1Password&lt;/a&gt;: Utilizo a aplicação para gerar senhas seguras para mim e para me ajudar a lembrar depois.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://db.tt/vK6O6mu&quot;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;: Uma das melhores coisas que eu já vi na Web depois do Gmail. Uso e recomendo.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://limechat.net/mac/&quot;&gt;LimeChat&lt;/a&gt;: O &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;IRC&lt;/span&gt; sempre foi o meu protocolo favorito para troca de mensagens instantâneas, tanto que até hoje utilizo. O LimeChat é um cliente &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;IRC&lt;/span&gt; simples e intuitivo. Quem quiser trocar uma ideia estou no canal #guru-sp da rede FreeNode.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Música&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu sou um apaixonado por música e passo a maior parte do meu dia ouvindo música. Ultimamente isto está se tornando um pouco mais difícil pois geralmente estou pareando ou ajudando algum colega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minha preferencia é por Rock Progressivo, Hard Rock, Blues, Jazz e o Metal. Algumas bandas que gosto são: Transatlantic, Dream Theater, Avantasia, Pink Floyd, Marilion, &amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E seu ambiente de desenvolvimento, como é?&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Preparando o ambiente Ruby</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Ruby/2010/08/30/preparando-o-ambiente-ruby.html"/>
   <updated>2010-08-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Ruby/2010/08/30/preparando-o-ambiente-ruby</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Há algumas semanas tivemos a primeira sessão do &lt;a href=&quot;http://groups.google.com/group/dojo-se&quot;&gt;Dojo-SE&lt;/a&gt;. Desde então já tivemos três sessões com diversos desenvolvedores locais pronto para trocar experiencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas primeira sessão fizemos o problema de conversão de número romanos para número inteiros utilizando a linguagem Python. Nos sessões seguintes utilizamos Ruby para resolver os problemas de mapeamento &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;OCR&lt;/span&gt; e do caixa eletrônico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos as resoluções feitas durante as sessões você pode encontrar na página do &lt;a href=&quot;http://github.com/dojo-se&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; ou no &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/dojo-se&quot;&gt;Google Code&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como nesse sessão não poderei está presente eu irei postar aqui instruções para configurar o ambiente que foi utilizados nos duas sessões que utilizaram Ruby para desenvolvimento.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Instalando o Ruby utilizando o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;RVM&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;RVM&lt;/span&gt; é um projeto feito pela comunidade Ruby que possibilita gerenciar várias versões do Ruby numa mesma máquina sem que você tenha a dor de cabeça para manter o ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sua instalação é simples, basta seguir esse &lt;a href=&quot;http://rvm.beginrescueend.com/rvm/install/&quot;&gt;tutorial&lt;/a&gt; encontrado no próprio site do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a instalação do &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;RVM&lt;/span&gt; basta utilizarmos o seguinte comando para instalar o Ruby, neste caso a versão Entreprise Edition:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;rvm install ree&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Logo após a instalação vamos definir o Ruby Enterprise Edition como o interpretador Ruby para todos os terminais com o comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;rvm use ree --default&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso seja necessário voltar para o interpretador Ruby do sistema basta utilizar o seguinte comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;rvm use system&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;RSpec&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O framework de teste utilizado nas sessões do Dojo-SE foi o RSpec. Para instalar o RSpec vamos utilizar o gerenciador de pacotes do Ruby o RubyGems. O RubyGems é uma espécie de apt-get para o Ruby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para instalar o RSpec basta utilizar o comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;gem install rspec&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para utilizar o RSpec basta executar o comando &lt;code&gt;spec&lt;/code&gt; e passar como argumento um arquivo nomeado da forma &lt;code&gt;aplicacao_spec.rb&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com esse passos o ambiente para programação básica do Ruby já está pronto. Espero poder comparecer nas outra sessões do Dojo-SE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://akitaonrails.com&quot;&gt;Fábio Akita&lt;/a&gt;, um dos grandes nomes da comunidade Rails no Brasil lançou um &lt;a href=&quot;http://www.akitaonrails.com/2010/07/12/screencast-instalando-um-ambiente-ruby&quot;&gt;screencast pago&lt;/a&gt; sobre como configurar o ambiente Ruby para quem tiver interesse em se aprofundar.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sobre o HTML5</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Web/2010/07/08/sobre-o-html5.html"/>
   <updated>2010-07-08T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Web/2010/07/08/sobre-o-html5</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A minha principal motivação para este post é que algumas pessoas não conhecem o HTML5 ou pensam que ele é apenas um substituto para o Flash.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTML5 é a nova versão da linguagem de marcação mais utilizada na internet, o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HTML&lt;/span&gt;. A versão anterior data de 1997, o que mostra que estamos bastante atrasados dada a velocidade que a internet cresce e evolui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pressionada pelos desenvolvedores, que estavam cansados de sofrer com as diferentes implementações dos navegadores (O Internet Explorer o mais problemático) a w3c, comité responsável por definir os padrões da internet, resolveu lançar uma nova versão do &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HTML&lt;/span&gt; com ajuda dos desenvolvedores dos principais navegadores do mercado, &lt;a href=&quot;http://www.mozilla.com/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.google.com.br/chrome&quot;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.opera.com/&quot;&gt;Opera&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/safari/&quot;&gt;Safari&lt;/a&gt; e mais recentemente o &lt;a href=&quot;http://ie.microsoft.com/testdrive/&quot;&gt;Microsoft Internet Explorer&lt;/a&gt; que promete ser totalmente compatível com a especificação do HTML5 em sua versão 9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas grandes empresas estão apoiando o HTML5, como é o caso da Apple que &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/html5/&quot;&gt;criou uma página&lt;/a&gt; exclusivamente para divulgar-lo. A Apple também é responsável pelas recentes discussões sobre o HTML5 X Flash, já que a empresa deixou de suportar a tecnologia da Adobe em seus aparelhos como o iPad e o iPhone 4. O navegador da Apple também é um dos que mais estão em conformidade com o HTML5. O Safari utiliza uma versão modificada do &lt;a href=&quot;http://webkit.org/&quot;&gt;WebKit&lt;/a&gt;, um motor de renderização Open Source, o mesmo utilizado pelo Google Chrome. O Google recentemente lançou um portal com tutoriais, apresentações e várias fontes para desenvolvedores o &lt;a href=&quot;http://www.html5rocks.com/&quot;&gt;HTML5ROCKS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos dos novos itens dessa especificação já estão em funcionamento na maioria dos navegadores, sendo essa uma iniciativa para padronizar a implementação dessas funcionalidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irei detalhar algumas das novidades desta versão da especificação&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Novos elementos como &lt;code&gt;&amp;lt;canvas&amp;gt;&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;&amp;lt;video&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esses novos elementos são os principais responsáveis por toda a discussão sobre HTML5 e Flash.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo a especificação do &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HTML&lt;/span&gt; 5 o elemento &lt;code&gt;&amp;lt;canvas&amp;gt;&lt;/code&gt; é &amp;#8220;um retângulo que pode ser utilizado para renderizar gráficos, jogos ou outras imagens visuais sobre demanda&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nele o desenvolvedor pode desenhar via javascript o que ele queira, linhas, pontos, círculos, fotos, gráficos. Já houveram até algumas brincadeiras com esse elemento, como o jogo &lt;a href=&quot;http://www.google.com/pacman/&quot;&gt;Pac-man&lt;/a&gt; na página inicial do Google e a implementação do &lt;a href=&quot;http://techcrunch.com/2010/04/01/google-html5-quake/&quot;&gt;Quake 2&lt;/a&gt; totalmente em HTML5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O elemento &lt;code&gt;&amp;lt;video&amp;gt;&lt;/code&gt; acaba com a dependência de plugins de terceiros como o Adobe Flash e o Quicktime para apresentar vídeos numa página web. Com ele o desenvolvedor pode ciar seu próprio player, que pode rodar em qualquer navegador sem necessidade de instalação de plugins pelo usuário. O Youtube já tem &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/html5&quot;&gt;uma versão do site&lt;/a&gt; que utiliza HTML5.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Novos campos para formulário como &lt;code&gt;&amp;lt;email&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;&amp;lt;url&amp;gt;&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;&amp;lt;number&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alguns novos tipos de campos foram adicionados nessa versão da especificação. Agora o desenvolvedor pode adicionar mascaras, validações e diversos outros atributos sem a necessidade de utilizar javascript para esse fim.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Uma melhor organização semântica do &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HTML&lt;/span&gt; adicionada por elementos como &lt;code&gt;&amp;lt;section&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;&amp;lt;article&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;&amp;lt;header&amp;gt;&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;&amp;lt;nav&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Agora ficou mais fácil e intuitivo organizar o seu código &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HTML&lt;/span&gt;. Identificar um menu por exemplo está bem mais simples com a adição do elemento &lt;code&gt;&amp;lt;nav&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas versões anteriores o desenvolvedor se utilizada de algumas convenções para este fim como o a seguir.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
&amp;lt;div id=&quot;menu&quot;&amp;gt;
  &amp;lt;ul&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Item 1&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Item 2&amp;lt;/li&amp;gt;
  &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Hoje podemos fazer a mesma coisa da seguinte forma.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
&amp;lt;nav id=&quot;menu&quot;&amp;gt;
  &amp;lt;ul&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Item 1&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Item 2&amp;lt;/li&amp;gt;
  &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/nav&amp;gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Isso não é uma mudança perceptível pelo usuário final, mas com certeza irá auxiliar e muito os desenvolvedores e os motores de busca que vão conseguir ter mais informações sobre os elementos de uma página.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aplicações Offline&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Essa é uma funcionalidade que será bastante aproveitada por aplicações como o GMail. Agora será possível que a aplicações funcione sem a necessidade de está conectado a internet. Assim o usuário pode ler seus emails a qualquer momento, sem que ele precise está conectado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso já era possível graças ao plugin do Google chamado &lt;a href=&quot;http://gears.google.com&quot;&gt;Google Gears&lt;/a&gt;, que teve seu &lt;a href=&quot;http://gearsblog.blogspot.com/2010/02/hello-html5.html&quot;&gt;desenvolvimento descontinuado&lt;/a&gt; com o surgimento do HTML5.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Possibilidade de rodar código javascript em um processo separado do navegador&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O principal ganho dessa funcionalidade é que agora códigos javascript que demoram muito tempo para processar podem rodar em outro processo, fazendo com que o navegador não deixe de responder durante o processamento. Em algumas aplicações web o navegador deixava de responder por alguns instantes, fazendo com que o usuário não pudesse fazer mais nenhuma ação.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Uma forma de adicionar informações sobre sua localização geográfica.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com isso você pode compartilhar com pessoas que você confia sua localização geográfica, utilizando seu endereço IP, sua conexão wireless, que torre de telefonia você está conectado ou seu &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GPS&lt;/span&gt; para obter informações de sua latitude e longitude.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Algumas fontes adicionais de informação&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://diveintohtml5.org/&quot;&gt;Dive Into HTML5&lt;/a&gt; por Mark Pilgrim&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.w3.org/TR/html5-diff/&quot;&gt;HTML5 differences from HTML4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.w3.org/TR/html5/&quot;&gt;Especificação do HTML5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Apresentação da Secomp - UFS</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Ruby/2010/05/17/apresentacao-secomp-ufs.html"/>
   <updated>2010-05-17T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Ruby/2010/05/17/apresentacao-secomp-ufs</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Aqui está minha apresentação do minicurso de Ruby on Rails da &lt;a href=&quot;http://dcomp-ufs.sytes.net/semana/&quot;&gt;Secomp &amp;#8211; &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;UFS&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; intitulado Desenvolvimento Dirigido à Comportamente com Ruby on Rails&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;width:425px&quot; id=&quot;__ss_4119928&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display:block;margin:12px 0 4px&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/rafael.ufs/apresentao-de-ruby-on-rails-secompufs&quot; title=&quot;Apresentação de Ruby on Rails - Secomp/UFS&quot;&gt;Apresentação de Ruby on Rails &amp;#8211; Secomp/&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;UFS&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse4119928&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot;&gt;&lt;param name=&quot;movie&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=rails-100516202020-phpapp02&amp;stripped_title=apresentao-de-ruby-on-rails-secompufs&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot;/&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot;/&gt;&lt;embed name=&quot;__sse4119928&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=rails-100516202020-phpapp02&amp;stripped_title=apresentao-de-ruby-on-rails-secompufs&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;&lt;div style=&quot;padding:5px 0 12px&quot;&gt;View more &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/&quot;&gt;presentations&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/rafael.ufs&quot;&gt;Rafael França&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Neste minicurso eu tentei passar para os presentes uma forma diferente de desenvolver software baseada em práticas ágeis como o &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;TDD&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Behavior_Driven_Development&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;BDD&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, utilizando ferramentas do Ruby como o &lt;a href=&quot;http://cukes.info&quot;&gt;Cucumber&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;htpp://rspec.info&quot;&gt;Rspec&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente o minicurso não foi como eu esperava, mas pelo menos deu para despertar interesse pela linguagem e serviu de aprendizado. Na próxima vez com certeza irei fazer um minicurso bem melhor.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Blog migrado para Jekyll</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Ruby/2010/05/16/site-migrado-para-jekyll.html"/>
   <updated>2010-05-16T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Ruby/2010/05/16/site-migrado-para-jekyll</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Depois de muito tempo sem atualizar o blog fiz uma mudança geral em todo o sistema que utilizava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando eu criei este blog eu utilizei uma ferramenta bem conhecida, o &lt;a href=&quot;http://www.wordpress.org&quot;&gt;Wordpress&lt;/a&gt;. Fui feliz enquanto utilizei o Wordpress principalmente pelas facilidades que ele traz e os diversos plugins disponíveis. Com o passar do tempo percebi que o Wordpress tinha mais funcionalidades que eu necessitava. Além disso, com o distanciamento que tive do blog, de quase 9 meses, precisava de algum empurrão para retornar a escrever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então decidi que iria utilizar uma solução de blog bastante simples, feita em &lt;a href=&quot;http://ruby-lang.org&quot;&gt;Ruby&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;http://github.com/mojombo/jekyll&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;. O Jekyll é totalmente baseado em arquivos, então não há necessidade de bancos de dados com o MySQL ou o PostgreSQL. Além disso ele utiliza uma linguagem de marcação bastante poderosa o &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Textile_%28markup_language%29&quot;&gt;Textile&lt;/a&gt; para poder escrever os posts. E para postar é só seguir o workflow do &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/Git/2009/08/07/controle-de-versao-com-git-parte-1.html&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; que eu já estou acostumado: criar o arquivo do post, commitar e depois enviar as modificações para o &lt;a href=&quot;http://heroku.com&quot;&gt;Heroku&lt;/a&gt;. Vocês podem encontrar mais informações sobre o Jekyll na página no projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pus a mão na massa. Instalei e configurei o Jekyll, migrei os antigos posts do Wordpress, e coloquei a aplicação rodando no Heroku. Além disso modifiquei todo o layout do site para utilizar &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/HTML_5&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HTML&lt;/span&gt; 5&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/CSS3&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;CSS&lt;/span&gt; 3&lt;/a&gt;. Utilizei, também, algumas técnicas básicas de &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;SEO&lt;/span&gt;, como keywords e url amigáveis. Para colocar os comentários nos posts eu estou utilizando o &lt;a href=&quot;http://disqus.com&quot;&gt;Disqus&lt;/a&gt;. Este é um sistema de comentários muito bom e que deixa a responsabilidade de tratar os comentários de seu blog com o Disqus. Ele possui configurações para quase todos os gerenciadores de blogs conhecidos. Eu recomento darem uma olhada nele, pois ele se integra com o &lt;a href=&quot;http://www.facebook.com/rafaelfranca&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://twitter.com/rafaelfranca&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://akismet.com/&quot;&gt;Akismet&lt;/a&gt; e com qualquer provedor &lt;a href=&quot;http://openid.net/&quot;&gt;OpenId&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
Todo o blog foi testado no Firefox 3.6 e no Google Chome. Ainda não testei no Internet Explorer, pois nem tenho ele instalado aqui na minha máquina, então se você estiver utilizando esse navegador com certeza o layout está errado. Sei que o design não está muito bom, mas a intenção deste blog é que ele esteja em constante desenvolvimento, para assim me forçar a escrever mais. Em breve eu devo fazer algumas modificações no layout que irão tornar esse blog mais bonito.</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[Tradução] Manter-se atualizado: uma responsabilidade dos Desenvolvedores de Software</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Produtividade/Gestao/2009/09/30/traducao-manter-se-atualizado-uma-responsabilidade-dos-desenvolvedores-de-software.html"/>
   <updated>2009-09-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Produtividade/Gestao/2009/09/30/traducao-manter-se-atualizado-uma-responsabilidade-dos-desenvolvedores-de-software</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Este post é uma tradução livre do artigo de &lt;a href=&quot;http://blog.jayfields.com/&quot;&gt;Jay Fields&lt;/a&gt; intitulado &lt;a href=&quot;http://blog.jayfields.com/2009/08/staying-current-software-developers.html&quot;&gt;Staying Current: A Software Developer&amp;#8217;s Responsibility&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tenho um ódio pessoal por conferências realizadas nos finais de semana&lt;sup class=&quot;footnote&quot; id=&quot;fnr1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Para mim uma conferência no final de semana significa que eu vou está &amp;#8220;trabalhando&amp;#8221; por 12 dias seguidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu entendo que esta opinião não é universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas pessoas têm problemas em pegar um tempo &amp;#8220;de folga&amp;#8221; para participar de conferências. Estas situações parecem ser uma incompreensão fundamental das responsabilidades de um desenvolvedor de software. Parte do seu emprego (desenvolvimento software) é sempre está atualizado tecnologicamente. O que significa fazer algumas pesquisas durante o seu dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(quase roubado diretamente de Ward em &lt;a href=&quot;http://c2.com/cgi/wiki?WardExplainsDebtMetaphor&quot;&gt;débito técnico&lt;/a&gt; [&lt;a href=&quot;http://www.akitaonrails.com/2008/12/18/tradu-o-d-vida-t-cnica&quot;&gt;dívida técnica&lt;/a&gt; por &lt;a href=&quot;http://www.akitaonrails.com/&quot;&gt;Fábio Akita&lt;/a&gt;])&lt;br /&gt;
Se você gasta todo o seu dia codificando e nunca olhar para coisas novas, você está acumulando débitos de produtividade. Em prazos curtos, digamos na última semana de um release, faz sentido acumular um pequeno débito. Porém, em prazos longos, assumindo pouco ou nenhum pagamento, o interesse (interesse é igual a diferença entre suas habilidades e a situação atual) vai torna-lo um &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NZPP&lt;/span&gt; (Net-Zero Producing Programmer). Em uma organização típica você pode se manter como um &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NZPP&lt;/span&gt; por aproximadamente 6 meses e ir lentamente se tornando um &lt;a href=&quot;http://blog.jayfields.com/2009/01/cost-of-net-negative-producing.html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NNPP&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;http://akitaonrails.com/2009/03/30/off-topic-net-negative-producing-programmer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NNPP&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; por &lt;a href=&quot;http://www.akitaonrails.com/&quot;&gt;Fábio Akita&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É sua responsabilidade não se tornar um &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NZPP&lt;/span&gt; (ou um &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NNPP&lt;/span&gt;). Muitos desenvolvedores de software talentosos se recusam a trabalhar com NZPPs. No momento em que você se torna um &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NZPP&lt;/span&gt;, você dever declarar falência (ao que diz respeito ao desenvolvimento de software). Você geralmente tem duas escolhas: pegar um emprego que paga menos onde você pode aprender coisas novas ou mudar para outro papel. Se você quer ser um desenvolvedor de software, nenhum desses resultados é desejável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felizmente, você tem o poder para evitar torna-se um &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;NZPP&lt;/span&gt;. Muitos empregadores poderiam, de boa vontade, comprar-lhe livros técnicos ou enviá-lo para uma conferência técnica. Em minha opinião, mesmo que você não tire vantagem desses benefícios eles deveriam ser notados em sua revisão de performance. Não estar atualizado como um desenvolvedor de software, especialmente quando uma oportunidade é oferecida a você, é uma má prática de software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certa vez, eu criei uma lista de coisas que eu olho em potencias participantes da equipe.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Você já tentou Desenvolvimento Dirigido a Testes? Você pode nomear alguma coisa que você gostou ou alguma coisa que você não gostou?&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Qual(is) linguagem(s) que estão ganhando popularidade, mas não estão ainda no mainstream, que você escreveu um Hello World?&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Você lê livros ou blogs procurando por novas ideias pelo menos (em média) uma vez a cada duas semanas?&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Você pelo menos tenta aprender uma nova linguagem a cada ano?&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Alguma vez você já executou uma ferramenta de cobertura de código ou complexidade ciclomática em sua base de códigos?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Uma pessoa disse algo sobre estas linhas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ninguém tem tempo pessoal livre para se dedicar a fazer todas essas coisas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta é a falha fundamental. Empregados (e até mesmo alguns empregadores) parecem pensar que estas atividades deveriam ser feitas em seus tempos livres. Eu não posso discordar mais. Estas são coisas que um desenvolvedor responsável tem de fazer como parte de seu trabalho, por isto pode ser feito durante suas horas de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20% do tempo não é algo que o Google inventou, isto é algo que eles nomearam, formalizando e tornando popular. A atividade em si é algo que bons desenvolvedores de software vêm fazendo a anos. Eu aplaudo o Google por tornar isto um padrão, garantindo assim que seus empregados sempre tenham a oportunidade de estarem sempre atualizados. No entanto, sua empresa não precisa padronizar 20% do tempo para você se manter atualizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É sua responsabilidade usar seu tempo em seu dia para ler um livro ou um blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você deveria tirar vantagem de uma empresa para patrocinar uma viagem para uma conferência. Se você já participou de conferências antes e eles agregaram pouco valor, eu recomendo altamente conferências como a &lt;a href=&quot;http://qcon.infoq.com/&quot;&gt;Qcon&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://jaoo.dk/&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;JAOO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (Para o Brasil eu sugiro o &lt;a href=&quot;http://www.railssummit.com.br/&quot;&gt;Rails Summit Latin America&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando você começar a fazer pesquisas como parte do seu trabalho você vai descobrir que conferências são como trabalho, exceto que o foco é 100% em pesquisa. E, isto não é algo que você queira (ou deveria ter ido) gastar seu tempo pessoal, isto é somente outro dia produtivo para fazer o que você está responsável por fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;footnote&quot; id=&quot;fn1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fnr1&quot;&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; É por isso que Josh e eu realizamos a &lt;a href=&quot;http://speakerconf.com/&quot;&gt;SpeakerConf&lt;/a&gt; entre terça-feira e quinta-feira. Você pode ir para ela, participar e voltar para casa sem perder um dia no final de semana.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Padrão MVC</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Arquitetura/2009/08/24/padrao-mvc.html"/>
   <updated>2009-08-24T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Arquitetura/2009/08/24/padrao-mvc</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Quebrando um pouco a sequência de posts sobre o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt;, hoje irei falar sobre o padrão &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;MVC&lt;/span&gt; (Model-View-Controller) a pedido de meu colega de trabalho no &lt;a href=&quot;http://www.grupoagencia.com.br&quot;&gt;Grupo Agência&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://twitter.com/marciotoze&quot;&gt;@marciotoze&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O padrão &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;MVC&lt;/span&gt; é um padrão arquitetural criado por &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Trygve_Reenskaug&quot;&gt;Trygve Reenskaug&lt;/a&gt; em 1979 que divide as aplicações em três tipos de componentes: Modelo, Controlador e Visão. Esse padrão foi originalmente criado para implementar aplicações desktop com interface gráfica, e hoje a ideia é muito utilizada para aplicações Web.  Essa divisão em três componentes ajuda a separar responsabilidades, promovendo baixo &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Acoplamento&quot;&gt;acoplamento&lt;/a&gt; e alta &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Coes%C3%A3o&quot;&gt;coesão&lt;/a&gt;, o que facilita a manutenabilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;MVC&lt;/span&gt; está organizado da seguinte forma:&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://rafaelfranca.com.br/images/mvc-300x141.png&quot; title=&quot;Diagrama do Padrão MVC&quot; alt=&quot;Diagrama do Padrão MVC&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O Modelo (Model) fica com a responsabilidade de manter o estado da aplicação. Ele é mais que uma classe para armazenar os dados, nele devem está contidas todas as regras de negócio que se aplicam a esses dados. É o modelo também o responsável por comunicar-se com o banco de dados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Visão (View) fica com a responsabilidade de apresentar as informações do usuário. Essas informações geralmente são baseadas nos dados armazenados nos modelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Controlador (Controller) interpreta as ações do usuário, as mapeia para chamadas do modelo e apresenta a visão correta para o usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frameworks com o &lt;a href=&quot;http://rubyonrails.org&quot;&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;http://www.cakephp.com.br/&quot;&gt;CakePHP&lt;/a&gt; utilizam-se desse padrão para escrever suas aplicações, e ele é uma das peças chaves para a produtividade destes frameworks.&lt;br /&gt;
manutenabilidade&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Controle de Versões com o GIT - Parte 2</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Git/2009/08/14/controle-de-versao-com-git-parte-2.html"/>
   <updated>2009-08-14T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Git/2009/08/14/controle-de-versao-com-git-parte-2</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Essa é a segunda parte do meu tutorial básico sobre o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt;. Neste tutorial irei mostrar como trabalhar com branching e resolver conflitos que podem ocorrer durante o merge.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Trabalhando com branches&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para criar uma novo branch a partir do commit atual utiliza-se o seguinte comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git checkout -b novo_branch&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para verificar quais são os branches existentes utilizamos o comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git branch&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para retornar para o branch master utilizamos os comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git checkout master&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para alterar entre os branches existentes o comando utilizado é:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git checkout novo_branch&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Juntando dois branches&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uma das coisas mais dispendiosas quando estamos trabalhando com o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;SVN&lt;/span&gt; é juntar dois branches que estão em desenvolvimento. Dificilmente gastamos menos que 10 minutos para resolver todos os conflitos e unir dois branches. Algumas vezes isso causa muita dor de cabeça para o programador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; possui um sistema de merge muito intuitivo. Poucas vezes o programador precisa intervir para resolver conflitos em seus merges. Para isso ele utiliza várias estratégias para fazer o merge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O comando utilizado para fazer o merge é o seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git merge master novo_branch&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro comando que podemos utilizar para juntar dois branches é o comando &lt;code&gt;rebase&lt;/code&gt;. A principal diferença do comando rebase para o merge é que ao invés de criar um novo commit com o resultado da junção dos dois branches o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; faz o fast-forward juntando as duas árvores de commits, mantendo, com isso, o histórico de commits feitos em ambos os branches e diminuindo o número de conflitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A figura a seguir mostra o comportamento do rebase.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://rafaelfranca.com.br/images/rebase4-300x124.png&quot; title=&quot;Rebase&quot; alt=&quot;Rebase&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1&gt;Resolvendo conflitos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Algumas vezes quando utilizamos do merge ou até mesmo do rebase podem ocorrer alguns conflitos. Para resolve-los temos que editar os arquivos que causaram o conflito. Os arquivos com conflito geralmente se encontram com a seguinte estrutura:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;1&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Person&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;2&lt;/span&gt;     &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;3&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;HEAD&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ss&quot;&gt;:person&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rb&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;4&lt;/span&gt;       &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;puts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;Pessoa: &amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;text&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;5&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=======&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;6&lt;/span&gt;       &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;puts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;Nome: &amp;#39;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;text&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;7&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;novo_branch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ss&quot;&gt;:person&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rb&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;8&lt;/span&gt;     &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;end&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;9&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;end&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Para resolver este conflito basta apagar as linhas que não são necessárias e depois dar o commit.&lt;br /&gt;
No caso do rebase ele vai para o procedimento assim que achar o primeiro commit conflitante. Para continuar com o rebase é necessário primeiramente resolver o conflite e depois digitar o comando&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git rebase --continue&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso seja necessário abortar um rebase utiliza-se o comando&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git rebase --abort&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu particularmente prefiro utilizar uma ferramenta para resolver os conflitos, para isto eu utilizo o comando&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git mergetool&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem diversas ferramentas para isto. Eu utilizo o &lt;a href=&quot;http://linux.die.net/man/1/gvimdiff&quot;&gt;gvimdiff&lt;/a&gt;, mas já utilizei o meld, que é uma ótima ferramenta para quem usa o gnome.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Encerro aqui esta segunda parte do tutorial do &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt;, semana que vem eu retorno com mais algumas considerações sobre o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Referências&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Boa parte das informações deste post foram retiradas de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://book.git-scm.comgit&quot;&gt;Git Book&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://gitcasts.com&quot;&gt;GitCasts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Controle de Versões com o GIT - Parte 1</title>
   <link href="http://www.rafaelfranca.com/Git/2009/08/07/controle-de-versao-com-git-parte-1.html"/>
   <updated>2009-08-07T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://www.rafaelfranca.com.br/Git/2009/08/07/controle-de-versao-com-git-parte-1</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; é um sistema de controle de versão distribuído. Por isso ele difere um pouco dos sistemas de controle de versão que eram utilizados à algum anos atrás com o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;SVN&lt;/span&gt; e o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;CVS&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em um sistema de controle de versão distribuído, ao invés de você fazer um &amp;#8220;checkout&amp;#8221; e copiar o topo do projeto, você faz um &amp;#8220;clone&amp;#8221; e obtém uma cópia completa do repositório. Com isso cada usuário tem todo o repositório em sua máquina e pode sobstituir o servidor caso haja alguma perda de informação. Além disso cada desenvolvedor pode trabalhar offline sem a necessidade de ter acesso ao repositório pela internet ou pela rede local. Assim que o repositório torna-se acessível basta ao desenvolvedor enviar as modificações feitas e corrigir possíveis conflitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por falar em conflitos, o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; facilita muito o trabalho dos desenvolvedores em casos de conflitos, fazendo muitas vezes o trabalho de forma transparente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora irei mostrar um pequeno tutorial de como trabalhar com o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Instalando&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Primeiro é necessário instalar o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt;. Aqui irei apenas mostrar como instalar o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; no Linux, especificamente no Ubuntu. Para isso utilizo o comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install git gitk&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Iniciando repositório&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente eu crio o diretório em que eu irei iniciar o projeto e depois inicio um repositório &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; nele.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
mkdir projeto
cd projeto
git init
&lt;/pre&gt;
&lt;h1&gt;Trabalhando no repositório&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Toda vez que preciso adicionar um arquivo no repositório eu faço da seguinte forma:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
touch arquivo.rb
git add arquivo.rb
git commit -m 'Adicionado o arquivo arquivo.rb'
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;O &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; tem o que ele chama de &amp;#8220;Área intermediária&amp;#8221;. Nesta área você pode configurar como o seu commit vai ficar antes de enviar ao repositório. Para isso você utiliza os comandos &lt;code&gt;add&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;rm&lt;/code&gt; para adicionar e remover arquivos e diretório. Cuidado com o comando &lt;code&gt;rm&lt;/code&gt;. &lt;strong&gt;Se ele for utilizado sem a opção &lt;code&gt;--cached&lt;/code&gt; o arquivo será removido fisicamente do diretório&lt;/strong&gt;. Depois basta você utilizar o &lt;code&gt;comando&lt;/code&gt; commit para enviar as modificações para o repositório local.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Enviando as modificações para o repositório remoto&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pela natureza distribuída do &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; é necessário ainda que as modificações que foram feitas no repositório local sejam enviadas para o repositório remoto para que outras pessoas possam ter acesso. Para isso utiliza-se o comando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;git push origin master&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onde origin é o nome do repositório remoto e master é o nome do branch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para adicionar o repositório remoto basta utilizar o comando:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
git remote add origin usuário@meurepositório.com.br:/home/usuário/repositório.git
&lt;/pre&gt;
&lt;h1&gt;Clonando um repositório remoto&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para outras pessoas clonarem o repositório remoto utiliza-se o seguinte comando:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
git clone usuário@meurepositório.com.br:/home/usuário/repositório.git
&lt;/pre&gt;
&lt;h1&gt;Referências&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Por hoje é só. Vocês podem encontrar mais informações sobre o &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; em:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pt-br.gitready.com/&quot;&gt;Git ready&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://reinh.com/blog/2009/03/02/a-git-workflow-for-agile-teams.html&quot;&gt;A Git Workflow for Agile Teams&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://progit.org/book/&quot;&gt;Pro Git Book&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://akitaonrails.com/2008/4/3/micro-tutorial-de-git&quot;&gt;Micro Tutorial de &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pt.whygitisbetterthanx.com/&quot;&gt;Por que &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;GIT&lt;/span&gt; é melhor que X&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
 </entry>
 
 
</feed>

